# Указатели

## Смотрите также:

- [[Указатели]]
- [[Смарт-указатели cpp]]

## Определение

Указателем на объект называется переменная, которая содержит значение адреса элемента памяти, в котором хранится значение другой переменной. Различают три типа указателя: указатель на объект, указатель на функцию и указатель на void. Рассмотрим сначала указатель на объект, как наиболее распространенный.

Формат описания указателя на объект имеет вид:

<тип> *<имя_типа>;

где <тип> - любой скалярный тип и некоторые структурированные (массивы, структуры, объединения, перечисления), кроме ссылки (&) и битового поля. При этом <тип> может быть объявлен, или не определен, т.е. в структуре, например, может присутствовать указатель на структуру того же типа (используется в стеках, списках, очередях).

Звездочка относится непосредственно к <имени_типа>, т.е. перед именем динамической переменной необходимо ставить (*).

> Виталий Викторович: если используя указатель перед ним ставить звездочку(\*), то ты обращаешься к содержимому по данному адресу.

Например, в операторе

int *a, b, *c;

описываются два указателя на целое с именами а и с, а также целая переменная b.

Указатели чаще всего используют при работе с динамической памятью, называемой «кучей» (перевод с английского языка слова heap). Это свободная память, в которой можно во время выполнения программы выделять место под объекты в соответствии с потребностями. Доступ к выделенным участкам динамической памяти, называемыми динамическими переменными, производится только через указатели. Время жизни динамических переменных — от точки создания до конца программы или до явного освобождения памяти. В C++ используется два способа работы с динамической памятью. Первый использует семейство функций malloc и достался в наследство от С, второй использует операции new и delete.

При работе с указателями необходимо выполнить его инициализацию, то есть присвоение начального значения. Использование неинициализированных указателей приводит к ошибкам в программах. Инициализатор записывается после имени указателя либо в круглых скобках, либо после знака равенства.

## Инициализация указателей

Существуют следующие способы инициализации указателя:

### 1. Присваивание указателю адреса существующего объекта:
- с помощью операции получения адреса:

```cpp
int а = 5; // целая переменная
int *р = &а; //в указатель записывается адрес а
int *р (&а); // то же самое другим способом
```

- с помощью значения другого инициализированного указателя:

```cpp
int *r = р;
```

- с помощью имени массива или функции, которые трактуются как адрес:

```cpp
int b[10]; // описан массив
int *t = b; // присваивание адреса начала массива
```

### 2. Присваивание указателю адреса области памяти в явном виде:

```cpp
char *vp = (char *)0хВ8000000; //шестнадцатеричная константа, операцией приведения
// типа (char *) преобразуется к типу «указатель на
// char».
```

### 3. Присваивание пустого значения:

```cpp
int *SUXX = NULL;
int *rulez = 0;
```

В первой строке используется константа NULL, определенная как указатель, равный нулю. Можно использовать 0, так как это значение типа int. Поскольку гарантируется, что объектов с нулевым адресом нет, пустой указатель можно использовать для проверки, ссылается указатель на конкретный объект или нет.

### 4. Выделение участка динамической памяти и присваивание ее адреса указателю:

- с помощью операции new:

```cpp
int *п = new int; //1
int *m = new int (10); // 2
int *q = new int [10]; // 3
```

- с помощью функции malloc:

```cpp
int *k = (int *)malloc(sizeof(int)); // 4
```

В “1” - new выделяет участок динамической памяти для размещения величины типа int и записывает адрес начала этого участка в переменную n. Память под саму переменную n (размера, достаточного для размещения указателя) выделяется на этапе компиляции.

В “2” – тоже самое, что и «1», и запись по этому адресу числа 10.

В “3” - выполняет выделение памяти под 10 величин типа int (массив из 10 элементов) и записывает адрес начала этого участка в переменную q, которая может трактоваться как имя массива. Через имя можно обращаться к любому элементу массива.

В “4” - то же самое, что и “1”, но с помощью функции выделения памяти malloc (унаследованной из С). В функцию передается один параметр — количество выделяемой памяти в байтах. Конструкция (int*) используется для приведения типа указателя, возвращаемого функцией, к требуемому типу. Если память выделить не удалось, функция возвращает 0.

>**Замечание**. Операцию new использовать предпочтительнее, чем функцию malloc, особенно при работе с объектами.

Освобождение памяти, выделенной с помощью операции new, должно выполняться с помощью delete, а памяти, выделенной функцией malloc — посредством функции free. При этом переменная-указатель сохраняется и может инициализироваться повторно. Приведенные выше динамические переменные уничтожаются следующим образом:

```cpp
delete n; delete m; delete [] q; free (k);

```

Если память выделялась с помощью new[], для освобождения памяти необходимо применять delete[]. Размерность массива при этом не указывается. Если квадратных скобок нет, то никакого сообщения об ошибке не выдается, но помечен как свободный будет только первый элемент массива, а остальные окажутся, недоступны для дальнейших операций. Такие ячейки памяти называются мусором.

#cpp